# Inertial unit
> 2019.05.12 [🚀](../../index/index.md) [despace](index.md) → [GNC](gnc.md), [IU](iu.md)  
> Nav.:  
> [FAQ](faq.md)［[SC+OE+SGM](sc.md)］ ~~ [CON](contact.md)·[Pers](person.md) ~~ [Ctrl](control.md) ~~ [Doc](doc.md) ~~ [Drawing](draw.md) ~~ [EF](ef.md) ~~ [Event](event.md) ~~ [FS](fs.md) ~~ [HF&E](hfe.md) ~~ [KT](kt.md) ~~ [N&B](nnb.md) ~~ [Project](project.md) ~~ [QM](qm.md) ~~ [R&D](rnd.md) ~~ [SI](si.md) ~~ [Test](test.md) ~~ [TRL](trl.md)

[TOC]

---



## IMU

> <small>**Гироскоп** — русскоязычный термин. **Gyroscope / Inertial measurement unit (IMU)** — англоязычный эквивалент.</small>  
> <small>**Гиростабилизатор** — русскоязычный термин. **Gyroscope / Inertial measurement unit (IMU)** — англоязычный эквивалент.</small>  
> <small>**Волоконно‑оптический гироскоп (ВОГ)** — русскоязычный термин. **Fibre optic gyroscope (FOG)** — англоязычный эквивалент.</small>  
> <small>**Гироскопический измеритель вектора угловой скорости (ГИВУС)** — русскоязычный термин. **Angular rate sensor (ARS)** — англоязычный эквивалент.</small>

**Гироскоп** *(от др.‑греч. γῦρος — круг + σκοπέω — смотрю)* — устройство, способное реагировать на изменение углов ориентации тела, на котором оно установлено, относительно инерциальной системы отсчёта. Простейший пример гироскопа — юла (волчок).

**Разновидности:**

1. **Гироскоп** [КА](sc.md) предназначен для определения положения КА в инерциальной системе отсчёта.
1. **Гиростабилизатор** — гироскопическое устройство, предназначенное для стабилизации отдельных объектов или приборов, а также для определения угловых отклонений объектов.
1. **Волоконно‑оптический гироскоп (ВОГ)**, англ. **Fibre optic gyroscope** — оптико‑электронный прибор, измеряющий абсолютную (относительно инерциального пространства) угловую скорость. Как и у всех оптических гироскопов, принцип работы основан на эффекте Саньяка. Луч света в ВОГе проходит через катушку оптоволокна, отсюда и название. Для повышения чувствительности гироскопа используют световод большой длины (порядка 1 ㎞), уложенный витками. В отличие от кольцевого лазерного гироскопа, в ВОГ обычно используется свет с очень маленькой длиной когерентности, что необходимо для увеличения точности гироскопа до удовлетворительного уровня. В качестве источника света может использоваться не лазерный прибор, а, например, светодиод.
1. **Бесплатформенный инерциальный блок (БИБ)** — разновидность ВОГ.

|<small>Иллюстрация к основному свойству 3‑степенного гироскопа — гироскопа в кардановом подвесе. При нулевом моменте, воздействующем на ось гироскопа, её направление в пространстве остаётся неизменным.</small>|<small>Анимация прецессии механического гироскопа. Опрокидывающий момент вызывает прецессию, перпендикулярную к вектору момента.</small>|
|:--|:--|
|![](f/iu/gyroscope_operation.webp)|![](f/iu/gyroscope_precession.webp)|



| |**[Фирма](contact.md)**|**Актуальные (масса, ㎏)**|**Исторические (масса, ㎏)**|
|:--|:--|:--|:--|
|**EU**|[ADS](ads.md)|[Astrix 120](imu_lst.md) (6.5) ~~ [Astrix 1090](imu_lst.md) (4.8) ~~ [Astrix NS](imu_lst.md) (1.4)| |
|•|• • • • • • • • • • • • •|~ ~ ~ ~ ~ |
|**RU**|[НПП Антарес](npp_antares.md)|[ИУС-ВОА](imu_lst.md) (15.1) ~~ [БИУС-М](imu_lst.md) (5.1)| |
| |[НПО ИТ](npoit.md)|[БИБ-ФГ](imu_lst.md) (1.36) ~~ [МБИНС](imu_lst.md) (1.34)|[БИБ-ИГ](imu_lst.md) (3.6)|
| |[НПЦАП](npcap.md)|[БИУС-Л](imu_lst.md) (10)| |
|•|• • • • • • • • • • • • •|~ ~ ~ ~ ~ |
|**US**|[Northrop Grumman](northrop_grumman.md)|[LN-200](imu_lst.md) (1.25)| |

**Manufacturers:**

1. **AE** — …
1. **AU** — …
1. **CA**
   1. [Macfab](macfab.md) — rotors
   1. [MSCI](msci.md) — reaction wheels, rate measurement units
   1. [Sinclair Interplanetary](sinclair_ip.md)
1. **CN** — …
1. **EU**
   1. [ADS](ads.md)
1. **IL** — …
1. **IN** — …
1. **JP**
   1. [Sumitomo PP](sumitomo_pp.md)
   1. [Tamagawa Seiki](tamagawa_seiki.md)
1. **KR** — …
1. **RU**
   1. [ВНИИЭМ](vniiem.md)
   1. [НИИКП](niicom.md)
   1. [НПП Антарес](npp_antares.md) — не очень опытные в своём деле. (на 2017 ‑ 2018 гг)
   1. [НПО ИТ](npoit.md)
   1. [НПЦ Полюс](polus_tomsk.md)
   1. [НПЦАП](npcap.md)
   1. [Спутникс](sputnix.md)
1. **SA** — …
1. **SG** — …
1. **US**
   1. [Collins A/S](collins_aerospace.md)
   1. [Northrop Grumman](northrop_grumman.md)
1. **VN** — …



## Reaction wheel
> <small> ・**Двигатель‑маховик (ДМ)** — русскоязычный термин. **Reaction wheel (RW)** — англоязычный эквивалент.<br> ・**Гиродин** — русскоязычный термин. **Control moment gyroscope (CMG)** — англоязычный эквивалент.</small>

**Двигатель‑маховик (ДМ)**, также **управляющий двигатель‑маховик (УДМ)** — вращающееся инерциальное устройство, применяемое для высокоточной ориентации и стабилизации, как правило, [КА](sc.md), обеспечивающее правильную ориентацию в полёте и предотвращающее беспорядочное вращение.

**Гиродин** — вращающееся инерциальное устройство, применяемое для высокоточной ориентации и стабилизации, как правило, КА, обеспечивающее правильную ориентацию в полёте и предотвращающее беспорядочное вращение.

Технически ДМ и гиродин представляют собой управляющий силовой [гироскоп](iu.md), выступающий в роли гиростабилизатора. Принцип работы этих инерциальных устройств основан на законе сохранения момента импульса. Например, когда ДМ раскручивается в одну сторону, то КА, соответственно, начинает крутиться в другую сторону. Если под влиянием внешних факторов КА начал разворачиваться в определённом направлении, достаточно увеличить скорость вращения маховика в ту же сторону, чтобы он скомпенсировал момент (「принял вращение на себя」) и нежелательный поворот КА прекратится. Принцип же работы гиродина заключается в создании гироскопического момента, действующего через опоры гироскопа.

ДМ, не являющийся управляющим, может использоваться в качестве накопителя электрической энергии (см. [Ротор](iu.md)).

**Разновидности**

| |**[Фирма](contact.md)**|**Модели (кин. момент, Н·м·с/макс.упр.м., Н·м)**|
|:--|:--|:--|
|**EU**|[AAC](aac_cs.md) (SE)|[RW222](rw_lst.md) (0.006/0.002) ~~ [RW400](rw_lst.md) (0.05/0.008) ~~ [Trillian-1](rw_lst.md) (1.2/0.047)|
| |[Serenum](serenum_space.md) (CZ)|[RW25](rw_lst.md) (0.0006/0.0002)|
|•|• • • • • • • •|~ ~ ~ ~ ~ |
|**RU**|[NIIKP](niicom.md)|… *Archieved:* *[Колер‑Э](rw_lst.md) (18/…)**|
| |[NPCAP](npcap.md)| |
| |[Polus](polus_tomsk.md)|[МДМ-0,5](rw_lst.md) (0.5/0.015) ~~ [МДМ-1,0](rw_lst.md) (1/0.02) ~~ [МДМ-2-50](rw_lst.md) (2/0.05) ~~ [Агат‑15](rw_lst.md) (15/0.15) ~~ [СГК-20-20](rw_lst.md) (20/20) ~~ [Агат‑40](rw_lst.md) (40/…) ~~ [Агат‑5](rw_lst.md) (100/0.125) ~~ [ГД-02-150](rw_lst.md) (150/2) ~~ [ГД-200-125](rw_lst.md) (200/125) ~~ [Агат‑10](rw_lst.md) (250/0.1)|
| |[Sputnix](sputnix.md)|[SX-GY](sx_gy.md) (0.04/…) ~~ [SX-WH](sx_wh.md) (0.5 ‑ 0.03/…)|
| |[VNIIEM](vniiem.md)|[ДМ1-20](rw_lst.md) (1/20) ~~ [ДМ10-25](rw_lst.md) (10/25) ~~ [ДМ5-50](rw_lst.md) (5/50) ~~ [ДМ14-120](rw_lst.md) (14/120) ~~ [ДМ20-250](rw_lst.md) (20/250) ~~ [ДМБ](rw_lst.md) (29.4/350)|
|•|• • • • • • • •|~ ~ ~ ~ ~ |
|**US**|[Collins A/S](collins_aerospace.md)| |
|•|• • • • • • • •|~ ~ ~ ~ ~ |
|**ZA**|[NewSpace Systems](newspace_sys.md)|[NRWA-T065](rw_lst.md) (0.94/0.02) ~~ [NRWA-T2](rw_lst.md) (1.47/0.09) ~~ [NRWA-T6](rw_lst.md) (7.83/0.3)|



## Rotor
> <small>**Rotor** — EN term. **Ротор** — RU analogue.</small>

**Rotor** — a rotating inertial device used for:

1. storage and subsequent delivery of electrical energy; (see [SPS](sps.md))
1. providing descent into the atmosphere. (see [LAG](lag.md))

The principle of operation is similar to [reaction wheel](iu.md), only it is not a control.

1. <https://en.wikipedia.org/wiki/Rotor>



## Docs/Links (TRANSLATEME ALREADY)
|**Sections & pages**|
|:--|
|**【[Guidance, Navigation & Control (GNC)](gnc.md)】**<br> [CAN](can.md) ~~ [LVDS](lvds.md) ~~ [MIL‑STD‑1553](mil_std_1553.md) (МКО) ~~ [OS](os.md) ~~ [RS‑232, 422, 485](rs_xxx.md) ~~ [SpaceWire](spacewire.md) ~~ [АСН, САН](ans.md) ~~ [БНО](nnb.md)[MIL‑STD‑1553](mil_std_1553.md) (МКО)[БАППТ](eas.md) ~~ [БКС](cable.md) ~~ [БУ](eas.md) ~~ [БШВ](time.md) ~~ [Гироскоп](iu.md) ~~ [Дальномер](doppler.md) (ИСР) ~~ [ДМ](iu.md) ~~ [ЗД](sensor.md) ~~ [Компьютер](obc.md) (ЦВМ, БЦВМ) ~~ [Магнитометр](sensor.md) ~~ [МИХ](mic.md) ~~ [МКО](mil_std_1553.md) ~~ [ПО](soft.md) ~~ [ПНА, ПОНА, ПСНА](devd.md) ~~ [СД](sensor.md) ~~ [Система координат](coord_sys.md) ~~ [СОСБ](devd.md)|
|**`Гироскоп:`**<br> …<br>~ ~ ~ ~ ~<br> **Европа:** [Astrix 1090](imu_lst.md) (4.8)  ▮  **РФ:** [ИУС-ВОА](imu_lst.md) (15.1) ~~ [БИУС-Л](imu_lst.md) (10) ~~ [БИУС-М](imu_lst.md) (5.1) ~~ [БИБ-ФГ](imu_lst.md) (1.36) ~~ [МБИНС](imu_lst.md) (1.34) ··· *([БИБ-ИГ](imu_lst.md) (3.6))*  ▮  **США:** [LN-200](imu_lst.md) (1.25)|
|**`Двигатель‑маховик (ДМ):`**<br> …<br>~ ~ ~ ~ ~<br> **РФ:** [ДМБ](rw_lst.md) (29.4/350) ~~ [Агат‑10](rw_lst.md) (250/0.1) ~~ [ДМ20-250](rw_lst.md) (20/250) ~~ [ГД-200-125](rw_lst.md) (200/125) ~~ [ГД-02-150](rw_lst.md) (150/2) ~~ [ДМ14-120](rw_lst.md) (14/120) ~~ [Агат‑5](rw_lst.md) (100/0.125) ~~ [ДМ5-50](rw_lst.md) (5/50) ~~ [Агат‑40](rw_lst.md) (40/…) ~~ [ДМ10-25](rw_lst.md) (10/25) ~~ [ДМ1-20](rw_lst.md) (1/20) ~~ [СГК-20-20](rw_lst.md) (20/20) ~~ [Агат‑15](rw_lst.md) (15/0.15) ~~ [МДМ-2-50](rw_lst.md) (2/0.05) ~~ [МДМ-1,0](rw_lst.md) (1/0.02) ~~ [МДМ-0,5](rw_lst.md) (0.5/0.015) ~~ [SX-WH](sx_wh.md) (0.5 ‑ 0.03/…) ~~ [SX-GY](sx_gy.md) (0.04/…)|

1. Docs: …
1. <http://polyorbite.ca/satellites/attitude-determination-and-control-system-adcs>
1. <https://en.wikipedia.org/wiki/Fibre_optic_gyroscope>
1. <https://en.wikipedia.org/wiki/Gyroscope>
1. <https://en.wikipedia.org/wiki/Inertial_measurement_unit>
1. <https://en.wikipedia.org/wiki/Control_moment_gyroscope>
1. <https://www.rockwellcollins.com/Products-and-Services/Defense/Platforms/Space.aspx>
1. 2015.05.25 Хабр: Как опереться на пустоту (<https://habr.com/ru/post/379823>) — [archived ❐](f/archive/20150525_1.pdf) 2019.02.07


## The End

end of file
